In der vorliegenden Bachelorarbeit wird die Entwicklung einer Video-Komponente bestehend aus einem Livestreaming- und einem On-demand-Teil für ein Online-Rückenstudio vorgestellt. Dazu mussten entsprechende Voraussetzungen wie Breitbandverfügbarkeiten, unterschiedliche Endgeräte, Betriebssysteme und Browser sowie gängige Streaming-Protokolle und Streaming-Server geprüft werden. Die Livestreaming-Komponente besteht größtenteils aus Open-Source-Komponenten. Als Streaming-Server kommt der C++ RTMP Server zum Einsatz. Dieser unterstützt die Streaming-Protokolle *RTMP* und *RTSP* und ermöglicht daher das Streamen zu Android- und Desktop-Geräten. In Kombination mit einem HTML5/Flash-Player (*Flowplayer*) und dem Flash Media Live Encoder sowie eine Integration der Komponenten in die *Ruby-on-Rails* Webanwendung wird die Livestreaming-Komponente vervollständigt. Für die Video-on-Demand-Komponente wurde eine kommerzielle Streaming-Lösung favorisiert. Die Amazon Web Services bieten mit ihren Diensten S3 und CloudFront eine stabile, skalierbare, sichere und schnelle Kombination aus Soft- und Hardware an. Über bereitgestellte Schnittstellen wurden die AWS-Dienste in die Webanwendung integriert. Desktop-, IOS- und Android-Geräte können dank der verwendeten Streaming-Protokolle *RTMP*, *RTSP*, *HDS* und *HLS* mit dem CF-Streaming-Server kommunizieren. Die vorgestellten Lösungen erweisen sich als schnell, sicher und skalierbar.

**Schlagwörter**: Livestreaming, Video-on-Demand, Media-Server, Streaming-Protokolle, Breitbandverfügbarkeit, C++ RTMP Server, Amazon Web Services, S3, CloudFrond, Flowplayer, Ruby-on-Rails    